\documentclass{ufpaanteprojeto}


\usepackage{graphicx}
%\graphicspath{{figures/}{fotos/}}
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{url}
%separação silábica
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{setspace}

\hyphenation{LibreOffice}


\begin{document}

\titulo{SpeechOO: uma extensão que permite ditado de texto para o LibreOffice}
\autor{Pedro dos Santos Batista}
\orientador{Aldebaro Barreto da Rocha Klautau Júnior}
\coorientador{Nelson Cruz Sampaio Neto}
\linhapesquisa{Reconhecimento automático de voz}

\fazercapa
\onehalfspacing

\section{Resumo}
A interface homem-máquina encontra-se cada vez mais amigável. O que
antigamente era feito através de cartões perfurados, hoje é possível
através do que conhecemos como teclados (um conjunto de teclas
pré-definidas), \emph{mouses}, incluindo a tecnologia \textit{touch
screen}, onde a tela mutável é sensível ao toque. Consideráveis
esforços vêm sendo reunidos para melhorar cada vez mais essa
comunicação, visando tornar realidade o que hoje é mostrado em
filmes de ficção científica, onde uma máquina é capaz de se
comunicar através da fala, pensar e agir como um ser humano.

Acredita-se que através do Reconhecimento Automático de Voz (RAV) e
da Síntese de Voz (TTS) seja possível conseguir uma interação mais
rápida e prática com a máquina. Várias são as aplicações que podem
usar a voz como interface, principalmente dentro das áreas de
acessibilidade e automação.

Hoje, existem no mercado alguns bons sintetizadores de voz com
suporte ao Português Brasileiro (PB), como é o caso do
\textit{eSpeak}~\cite{espeak}. No entanto, quando se fala em RAV,
não se tem a mesma disponibilidade. Os principais sistemas RAV
desenvolvidos com suporte ao PB foram o \textit{ViaVoice} da
IBM~\cite{viavoice} e o \textit{FreeSpeech 2000} da Nuance.
Entretanto, ambos foram descontinuados. Em contrapartida, quando se
fala em sistemas RAV para outras línguas, como a inglesa, existem
reconhecedores que possuem um excelente desempenho, entre
eles podemos citar o \textit{Dragon Naturally
Speaking}~\cite{dragonnuance} e o \textit{Windows Speech
Recognition}~\cite{windowsrecognition}.

Neste trabalho desenvolveremos um completo \textit{framework}
para desenvolvimento de aplicações que utilizam reconhecimento
de voz, este será um \textit{software} livre, isto significa que
programadores poderão usar RAV em suas aplicações sem nenhum
custo. Além disso, desenvolveremos aplicativos que possibilitarão
navegação Web utilizando apenas voz e ditado para a suíte
de escritório LibreOffice. Esses serão chamados
\textit{CorujaNavigator} e \textit{SpeechOO} respectivamente.

\section{Objetivos} \label{objetivos}
O estado da arte das tecnologias de voz são os modelos ocultos de
Markov (HMM)~\cite{Patricktcc,microsoftrecognizer}. Nesse contexto,
para se construir um sistema RAV, é preciso, primeiramente, de uma
grande base de dados (\emph{corpus}) para treinamento e teste do
sistema. Essas bases são compostas de arquivos de áudio e suas
respectivas transcrições ortográficas. De posse de uma base de dados
robusta, é possível construir os modelos acústico e de linguagem
utilizados no processo de decodificação.

Este trabalho tem como objetivo geral a disponibilização de recursos
para desenvolvimento de aplicações utilizando RAV em PB. Para isso
é necessário a criação de recursos como modelos acústicos
(AM) e de linguagem (LM). Distribuir esses recursos 
possibilitará que o programador se preocupe apenas
em desenvolver sua aplicação utilizando RAV, sem precisar
aprender detalhes da tecnologia. Porém disponibilizar
os modelos não é suficiente, pois os decodificadores
\textit{open-source}~\cite{Young06,Lee01-2,Walker04}
apresentam API pouco flexíveis quanto a linguagem de
programação além de exigirem um conhecimento
da tecnologia de RAV.

Dessa forma, visamos desenvolver também uma API compatível com a
interface Common Language Runtime (CLR)~\cite{clrsite}, essa permitirá
o desenvolvimento de aplicativos em linguagens de programação
do Microsoft .NET Framework~\cite{dotnetsite}. Dessa forma, 
o programador poderá se concentrar em desenvolver seu aplicativo,
sem se preocupar com detalhes de RAV, além de poder utilizar
recursos de várias linguagens de programação.

Uma vez disponibilizados esses recursos serão criadas duas aplicações
exemplo, o \textit{CorujaNavigator} e o \textit{SpeechOO},
a primeira tornará possível o acesso a Websites por deficientes
visuais e motores, isto é, o usuário utilizará apenas voz para controlar
a aplicação. Já o \textit{SpeechOO} utilizará os recursos desenvolvidos
para permitir ditado para a ferramenta de escritório
LibreOffice~\cite{libreofficesite}.

\section{Justificativa}
É observada uma grande oferta de \emph{softwares} com tecnologias de
voz para várias línguas, como a inglesa, japonesa e chinesa. Esses
reconhecedores e sintetizadores são conhecidos na área como
\emph{engines} de voz. Contudo, poucos são os esforços destinados a
língua portuguesa. A \textit{Microsoft} lançou recentemente seu
\emph{engine} de reconhecimento de voz para
PB~\cite{sampleenginemicrosoftpb}, porém existem restrições, como
código fonte proprietário, dificuldades na utilização, entre outras.

O projeto proposto almeja a implementação de recursos que
tornarão viável o desenvolvimento de aplicações utilizando
RAV em PB. Esse terá uma grande influência na área, pois por
ser um projeto \textit{open-source} possibilitará o uso de RAV
sem custos, difundindo-se livremente entre diversos
programadores e grupos de pesquisa.  Um dos interessados pelo
projeto é o aplicativo \textit{FFTranscriber}~\cite{fftranscriber}
cuja intenção é diminuir consideravelmente o tempo destinado
à perícia de transcrições de áudio forense.

\section{Relevância do estudo}
Não é observado hoje nenhum \textit{framework open-source}
para desenvolvimento de aplicações utilizando reconhecimento
de voz em PB. Dessa forma o presente trabalho é essencial
para o desenvolvimento dessa área no que diz respeito
ao Português Brasileiro.

Os recursos disponibilizados poderão ser utilizados para
o desenvolvimento de diversos aplicativos. Esses poderão
influenciar várias ações do nosso cotidiano, como tarefas de
automação, entretenimento e principalmente acessibilidade
que desenvolve um papel de desenvolvimento social.

\section{Problema da pesquisa a ser investigado}
Um dos principais problemas nessa tarefa será a transcrição
de áudio, pois esse é um trabalho cansativo e braçal.
Serão investigadas alternativas para tentar de automatizar ao máximo
essa tarefa, viabilizando a construção de \textit{corpus}
de áudio cada vez maiores.

A criação da API em CLR exigirá conhecimentos
de linguagem C, C++, C++/CLI e CLR, além do projeto Julius.
Esse será o maior desafio do projeto, visto que não existe
nenhuma garantia da possibilidade de utilizar o Julius em
um compilador compatível com C++/CLI.

No que diz respeito ao CorujaNavigator métodos de
aprendizagem serão aplicados, para que se torne possível
filtras de páginas Web textos de interesse a serem
sintetizados. Já para o SpeechOO será necessário
a investigação do desenvolvimento de
\textit{plugins} para o LibreOffice.

\section{Metas}
Ao final desse projeto os seguintes recursos deverão ser
disponibilizados:
\begin{itemize}
	\item Uma base de voz com aproximadamente 16 horas de áudio totalmente
		transcrita.
	\item \emph{Scripts} para coleta e formatação de
		textos extraídos automaticamente da Internet (\textit{crawling}),
		compondo um base de texto com mais de 1 milhão de
		sentenças.
	\item O aplicativo \textit{CorujaNavigator}: Um navegador Web \textit{hands-free}.
	\item O aplicativo \textit{SpeechOO}: Ditado no LibreOffice.
	\item O pacote Coruja: Um sistema de reconhecimento
		de voz para português brasileiro.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
A tarefa de transcrição e edição dos arquivos de áudio será feita
utilizando o programa \textit{Transcriber}~\cite{Transcriber-SpeechComm2000}.
Esse \emph{software} possui uma interface que permite ao mesmo tempo
escutar e transcrever o áudio. Será desenvolvido um
\textit{script} para formatação automática das transcrições. Alguns
exemplos das operações realizadas que devem ser realizadas são:
remoção de marcações (``tags''); conversão de letras minúsculas
em maiúsculas; expansão de números e siglas; e correção de
palavras gramaticalmente incorretas.

Para a criação e avaliação dos modelos estatísticos faremos uso dos
\emph{softwares}: HTK~\cite{Young06}, Julius~\cite{Lee01-2} e
SRILM~\cite{stolcke02}. O HTK é uma ferramenta que permite manipular
HMMs; o Julius, é um decodificador \textit{open-source};
e o SRILM é um \textit{toolkit} para construção de modelos de linguagem.

Para a construção da API compatível com CLR será usada a linguagem
de programação C++/CLI, pois a partir dela será possível controlar
o Julius (linguagem C) e desenvolver métodos a serem utilizados em CLR.
\newpage

\section{Cronograma de execução}
\newcommand{\m}{\cellcolor{black}}
\begin{table}[htp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{9cm}|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Atividades}} & \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Meses de execução TCC I}} \\\cline{2-7}
		& 01 & 02 & 03 & 04 & 05 & 06 \\\hline
		Transcrição de áudio & \m & \m & \m & \m & \m & \m \\\hline
		Estudo de linguagens CLR & \m & \m & \m & \m & & \\\hline
		Estudo do código do Julius & & & \m & \m & & \\\hline
		Utilização do código do Julius em compilador compatível com CLR & & & & \m & \m & \m \\\hline
		Projeto de API para fácil utilização de RAV & & & & & \m & \m \\\hline
		Criação de \textit{scripts} para crawling & & & & & \m & \m \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Cronograma de execução do TCC I}
	\label{tab:cronogramatcci}
\end{table}

\begin{table}[htp]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{9cm}|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Atividades}} & \multicolumn{6}{|c|}{\textbf{Meses de execução TCC II}} \\\cline{2-7}
		& 01 & 02 & 03 & 04 & 05 & 06 \\\hline
		Implementação da API projetada & \m & \m & \m & & & \\\hline
		Desenvolvimento do CorujaNavigator & & & \m & \m & \m & \\\hline
		Estudo de desenvolvimento de \textit{plugins} para o LibreOffice & & \m & \m & & & \\\hline
		Desenvolvimento do SpeechOO & & & & \m & \m & \m \\\hline
		Desenvolvimento de manuais e documentação & & & \m & \m & \m & \m \\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Cronograma de execução do TCC II}
	\label{tab:cronogramatccii}
\end{table}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
