\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[portuguese]{babel}

\author{Pedro Batista}

\title{Experiência 02 - Algoritmo Genético com Normalização e Janelamento para a
Função F6 Elevada}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Definição do Problema}

Para a função F6 (Eq.~\ref{eq:f6}) elevada a 999 (Eq.~\ref{eq:f6e}), deve ser
implementado um algoritmo genético (GA) com normalização linear e janelamento. Para
esse trabalho as seguintes especificações foram utilizadas:

\begin{itemize}
	\item Busca por $-100 \le x \le 100$ e $-100 \le y \le 100$.
	\item Precisão de $x$ de pelo menos 4 casas decimais (21 bits).
	\item Precisão de $y$ de pelo menos 5 casas decimais (25 bits).
	\item População de 50 cromossomos.
	\item Máximo de 500 gerações.
	\item Representação binária.
	\item Taxa de cruzamento de 70\%.
	\item Taxa de mutação de 2\%.
	\item Seleção por roleta.
	\item Cruzamento de um ponto.
\end{itemize}

\begin{equation}
		\arg_{x,y \in \mathbb{R}}\max f(x,y) \to f(x,y) =
			0.5 - \frac{\sin{\sqrt{x^2+y^2}}-0.5}
				{\left[1+0.001(x^2+y^2)\right]^2}
	\label{eq:f6}
\end{equation}

\begin{equation}
	\arg_{x,y \in \mathbb{R}}\max fe(x,y) \to
		fe(x,y) = f(x,y) + 999
	\label{eq:f6e}
\end{equation}

\subsection{A Seleção}

A elevação da função F6 diminui a diferença relativa entre os cromossomos, isso
significa que ao selecioná-los pelo método da roleta eles terão probabilidades
muito parecidas e não será trivial a seleção entre o melhor é o pior
individuo. Para visualizar melhor essa situação será descrito a seguir um
exemplo.

Supondo que em uma determinada população da função F6 existem três cromossomos
$a$, $b$ e $c$ com scores $0.8$, $0.5$ e $0.9$ respectivamente. A probabilidade
de cada um deles ser selecionado é:

\[
\begin{array}{lcl}
	P_a & = & \displaystyle\frac{a}{a + b + c} = \frac{0.8}{2.2} =
		0.3635\\[10pt]
	P_b & = & \displaystyle\frac{b}{a + b + c} = \frac{0.5}{2.2} =
		0.2273\\[10pt]
	P_c & = & \displaystyle\frac{c}{a + b + c} = \frac{0.9}{2.2} = 0.4091
\end{array}
\]

Como podemos observar o individuo $c$ tem mais chances de ser selecionado por
ter o maior score. O que é obviamente desejado para um GA. Isso não é observado
quando a função F6 é elevada a $999$ como observamos a seguir. Os novos scores
de $a$, $b$ e $c$ são $999.8$, $999.5$ e $999.9$ respectivamente, levando a uma
nova probabilidade de seleção dada por:

\[
\begin{array}{lcl}
	P_a & = & \displaystyle\frac{a}{a + b + c} = \frac{999.8}{2999.2} =
		0.3333\\[10pt]
	P_b & = & \displaystyle\frac{b}{a + b + c} = \frac{999.5}{2999.2} =
		0.3332\\[10pt]
	P_c & = & \displaystyle\frac{c}{a + b + c} = \frac{999.9}{2999.2} = 0.3334
\end{array}
\]

Dessa forma não é trivial a seleção do melhor individuo, visto que a diferença
na probabilidade de seleção entre eles é muito pequena, Já que a diferença
relativa entre eles também é pequena.

\section{Normalização}
\section{Janelamento}

\section{Modelagem}

A modelagem geral do GA utilizada foi a mesma implementada na Experiência 01
(Algoritmo Genético para a Função F6), as alterações para essa Experiência foram
apenas no método de seleção e cálculo do score.

\section{Metodologia}

Neste trabalho serão realizados cinco experimentos descritos a seguir:
\begin{description}
	\item[AG para a função F6] Para mostrar o desempenho do AG na função F6 sem
		elevação e comparar com o resultado para a F6 elevada a 999.
	\item[AG para a função F6 elevada a 999] Para comparar com o resultado do AG
		para a função F6 sem elevação e mostrar que o resultado para a função F6
		elevada não é bom.
	\item[AG com normalização para a função F6 elevada a 999] Para mostrar o
		efeito da normalização sobre o AG para a função F6 elevada.
	\item[AG com janelamento para a função F6 elevada a 999] Para mostrar o
		efeito da normalização sobre o AG para a função F6 elevada.
	\item[AG com normalização e janelamento para a função F6 elevada a 999] Para
		mostrar o efeito da normalização e janelamento juntos sobre o AG para a
		função F6.
\end{description}

Os resultados apresentados serão selecionados (visualmente) de uma série de
testes com população inicial diferente (diferente seeds para o gerador de
números aleatórios).

\section{Resultados}

\end{document}
